\input{../preamble}

% \teachermode\tagsmode
% \printtrue

\begin{document}

\printtask{
	\setphysstyle{ГЦФО 10}{Лучшие задачи}{осень 2021}

	\task{По поверхности стоящего неподвижно небольшого школьного глобуса
	радиусом $R = 9 \unit{см}$ бежит маленький таракан с постоянной по модулю
	скоростью $V = 3 \unit{см/с}$. По отношению к разметке глобуса его скорость
	все время направлена на северо-восток. Каково по модулю ускорение таракана в
	тот момент, когда он наступает на кружочек, соответствующий положению
	Санкт-Петербурга ($\varphi = 60^\circ$ северной широты)? Глобус не
	вращается.}

	\taskpic{Покоящееся лёгкое тело стоит между вертикальной стенкой и тяжёлым
	телом, на эту стенку движущимся. Отношение масс тел равно $100^n$. Сколько
	соударений произойдёт в этой системе?\\ Все удары абсолютно упругие. Трением
	пренебречь.}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[platform] (3.5,0) -| (0,1.5);
		\draw[thick] (.5,0) rectangle ++(.5,.5) node[pos=.5] {$m$};
		\draw[thick] (2,0) rectangle ++(1.3,1.3) node[pos=.5] {$100^n m$};
		\draw[thick, ->] (2,.65) -- ++(-.65,0);
	\end{tikzpicture}}
	\taskpic{Цилиндрический стакан радиуса $r$ с жидкостью вращается вокруг
	своей оси. Верхняя часть жидкости возвышается над нижней на высоту $h$.
	Ускорение свободного падения равно $g$. Определите частоту вращения стакана
	и форму поверхности жидкости.}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[very thick] (-1,2) |- (0,0) -| (1,2);
		\draw[dashed] (0,2) -- (0,0);
		\draw[thick] (-1,1.5) parabola[bend at end] (0,.5) parabola (1,1.5);
		\draw[<->] (0,1.8) -- (1,1.8) node[pos=.5, below=-1pt] {$r$};
		\draw (1,1.5) -- ++(.4,0);
		\draw (0,.5) -- (1.4,.5);
		\draw[<->] (1.3,.5) -- ++(0,1) node[pos=.5, right] {$h$};
	\end{tikzpicture}
	}
	\task{Подлетев к незнакомой планете, космический корабль, выключив
	двигатели, вышел на круговую орбиту, и космонавты приступили к
	предварительным исследованиям. Могут ли они определить среднюю плотность
	вещества планеты, пользуясь для этой цели только часами?}

	\libproblem{moscow(1986-2007)}{2.31}

	\libproblem{kvant-page}{2003-05-p40-6}
	\task{Глаз наблюдателя расположен так, что муравей и его изображение в
	сферическом зеркале для наблюдателя имеют одинаковые угловые
	размеры и полностью <<накладываются>> друг на друга. Наблюдатель отодвинулся
	от зеркала на расстояние $L$ вдоль линии, на которой находятся муравей и его
	изображение, и теперь видит, что угловой размер муравья составляет $75\%$ от
	углового размера его изображения. Затем наблюдатель отодвинулся в том же
	направлении ещё на $L$, и угловой размер изображения стал в
	$1{,}5\unit{раза}$ больше углового размера муравья. Во сколько раз
	изображение муравья больше его самого? Каков радиус кривизны зеркала?
	\answer{В $2\unit{раза}$. $R = 4 L / 3$}}

	\task{Потенциал в вершине однородно заряженного квадрата/куба равен
	$\varphi$. Найдите потенциал в его центре, если на бесконечности потенциал
	равен нулю.}
	\task{На столе лежит квадратная металическая пластина с длиной стороны $a$.
	Пусть в её центре электрический потенциал равен $\varphi$. Найдите
	потенциал на одном из её углов.\\
	У поверхности Земли присутствует достаточно сильное электрическое поле $E$.
	Какой ответ будет в случае, когда пластина стоит вертикально? А если она
	имеет заряд $Q$?
	\answer{$\varphi$}}
	\task{Докажите \textbf{теорему Ирншоу:}\\
	Всякая равновесная конфигурация точечных зарядов неустойчива, если на них
	кроме кулоновских сил притяжения и отталкивания не действуют иные силы.}
}

\end{document}
